Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui bagaimana tingkat kepuasan 
konsumen terhadap kualitas pelayanan di Melsa Office Bandung. Pemilihan 
sampel menggunakan metode accidental sampling dan sampel dalam penelitian 
ini berjumlah 200 orang. Rancangan yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
rancangan penelitan deskriptif dengan metode survey. 
 Alat ukur yang digunakan merupakan modifikasi dari alat ukur Servqual 
yang dikembangkan oleh Zeithaml (2006). Alat ukur terdiri dari 52 item 
mengenai lima dimensi kualitas pelayanan yang terdiri dari dua bagian yaitu 
expected service dan perceive service. Data yang diperoleh diolah menggunakan 
uji korelasi Rank Spearman dengan program SPSS 15.00. 
Berdasarkan pengolahan data secara spesifik, maka didapat 76 % 
konsumen merasa tidak puas terhadap kualitas pelayanan, 23,5 % merasa puas 
dan 0,5 % konsumen merasa cukup puas terhadap kualitas pelayanan di Melsa 
Office Bandung. 
Kesimpulan yang diperoleh adalah konsumen yang tidak puas terhadap 
kualitas pelayanan di melsa office merasakan ketidakpuasan terhadap dimensi 
tangibility, assurance, reliability, responsiveness dan empathy. 
Peneliti mengajukan saran agar pihak Melsa office memberikan pelatihan 
kerja sebelum petugas service center mulai bekerja. Selain itu juga petugas 
service center sebaiknya diberikan training mengenai bagaimana cara melayani 
konsumen dengan baik agar kepuasan konsumen dapat tercapai. 
dimensi                          .68 
 Informasi pada saat ini berputar dengan sangat cepat disebabkan 
kebutuhan akan informasi tersebut semakin meningkat. Salah satu media untuk 
mendapatkan informasi adalah melalui dunia internet. Didorong oleh kebutuhan 
informasi yang sangat besar maka pengguna internet sendiri bertambah banyak 
setiap tahunnya, tidak terkecuali di Indonesia. Ketua Umum Asosiasi 
Penyelenggara Jasa Internet Indonesia (APJII) Sylvia W. Sumarlin mengatakan 
pertumbuhan pengguna internet di Indonesia relatif stabil yaitu 25% per tahun, 
namun cenderung berbanding lurus dengan pertumbuhan penduduk. Pada awal 
tahun 2008 Direktorat Jenderal Pos dan Telekomunikasi memprakirakan 
pengguna internet akan mencapai angka 30 juta pengguna. Angka ini diramalkan 
akan terus bertambah sampai pada tahun 2012 pengguna internet diramalkan akan 
meningkat menjadi 80 juta. 
Pengguna jasa internet yang semakin banyak mendorong munculnya 
perusahaan-perusahaan penyedia jasa internet dengan beragam layanan. Salah satu 
layanannya adalah koneksi internet berbasis teknologi ADSL (Asymmetrical 
Digital Subscriber Line). Teknologi ini dapat digunakan untuk koneksi internet 
dan biasanya dapat dijumpai di rumah-rumah. 
Munculnya perusahaan-perusahaan yang menyediakan jasa yang sama ini 
mendorong persaingan ketat semata-mata untuk dapat bertahan dalam lingkungan 
bisnis yang memiliki ketidakpastian. Perusahaan-perusahaan ini juga dihadapkan 
pada tantangan era globalisasi. Era globalisasi ini mempunyai beberapa 
karakteristik, antara lain : kinerja perusahaan harus mampu memenuhi harapan 
pihak terkait, adanya tuntutan agar perusahaan selalu menyempurnakan 
kinerjanya, ketatnya persaingan antar produk sejenis dan di antara produk tertentu 
dengan substitusinya, menguatnya saling ketergantungan antara satu perusahaan 
dengan lainnya, dan cepatnya perubahan selera pelanggan. 
Pasar yang kompetitif menuntut perusahaan untuk menunjukkan 
keunggulannya untuk tetap dapat bertahan di dunia bisnis. Selain tetap menjaring 
konsumen baru, cara lain untuk tetap mempertahankan kelangsungan hidup 
perusahaan adalah dengan kesetiaan pelanggan. Pelanggan yang setia akan 
membeli berkali-kali, mempengaruhi orang lain untuk ikut menggunakan produk 
atau jasa dari perusahaan penyedia sampai memberitakan hal-hal positif mengenai 
produk dan atau perusahaan yang menyediakannya. Semua hal tersebut akan 
mendorong masuknya laba kepada perusahaan sehingga menjaga kelangsungan 
hidup perusahaan tersebut.  
Kualitas jasa yang diterima oleh konsumen bergantung sepenuhnya pada 
proses yang terjadi dalam perusahaan, sehingga penyedia jasa yang ingin bertahan 
harus memberi perhatian lebih kepada peningkatan kualitas dari proses tersebut 
sehingga berbanding lurus dengan kualitas jasa yang ditawarkan kepada 
konsumen seiring perjalanan waktu kita melihat banyak bermunculan alat bantu 
yang dapat dipergunakan perusahaan untuk mencapai tujuan kualitas perusahaan 
tersebut.  
PT. Melvar Lintasnusa sebagai perusahaan di bidang penyedia jasa 
Internet ADSL Personal yang menghadapi para kompetitor yang menyediakan 
jasa serupa, merasakan pentingnya memenangkan persaingan usaha. Salah satu 
cara untuk memenangkan persaingan tersebut selain dengan menjaring konsumen 
baru adalah dengan cara memelihara kesetiaan pelanggan yang sudah ada melalui 
penyediaan jasa Internet ADSL Personal yang berkualitas.  
Melsa Kabel ADSL Personal merupakan salah satu layanan yang 
ditawarkan PT. Melvar Lintasnusa untuk memenuhi kebutuhan konsumen untuk 
berkomunikasi dengan mudah dan cepat. PT. Melvar Lintasnusa menyediakan 
tawaran-tawaran yang menarik sehingga diharapkan dapat menarik konsumen 
untuk menggunakan ADSL Personal. PT. Melvar Lintasnusa tidak hanya 
memperhatikan kualitas dari produk Melsa Kabel ADSL Personal tetapi juga 
kualitas pelayanan Melsa Kabel ADSL Personal. PT. Melvar Lintasnusa juga 
menyediakan wadah bagi konsumennya untuk menyampaikan keluhan atau 
kebutuhannya yang berhubungan dengan layanan yang diberikan oleh PT. Melvar 
Lintasnusa yang dikenal dengan Melsa Office.  
 Melsa Office merupakan layanan yang disediakan oleh PT. Melvar 
Lintasnusa. Layanan yang diberikan Melsa Office pada hakekatnya memberikan 
suatu fasilitas bagi konsumennya seperti penyediaan produk dari Melsa Kabel 
ADSL Personal, memberikan pelayanan, serta menyediakan fasilitas pendukung. 
Layanan ini bertujuan untuk meningkatkan kepuasan konsumen agar jumlah 
konsumen dapat terus meningkat. 
 Permasalahan yang banyak terjadi sehingga konsumen sering melaporkan 
ke customer service Melsa antara lain masalah yang berhubungan dengan masalah 
koneksi yang terkadang putus dengan tiba-tiba tanpa pemberitahuan sebelumnya,  
masalah fitur seperti koneksi yang menjadi lambat. Selain masalah fitur, 
konsumen yang mengeluh ke customer service Melsa juga bertujuan untuk 
memenuhi rasa keingintahuannya terhadap produk PT. Melvar Lintasnusa. 
Konsumen ini merupakan konsumen yang belum menjadi konsumen PT. Melvar 
Lintasnusa, mereka datang untuk mengetahui lebih banyak kelebihan dari PT. 
Melvar Lintasnusa sebelum mereka memutuskan untuk menggunakannya.  
  Berdasarkan keluhan dan kebutuhan tersebut konsumen memutuskan 
untuk datang ke Melsa Office. PT. Melvar Lintasnusa menyediakan hanya satu 
Melsa Office yang terletak di Bandung dengan tujuan untuk mempermudah 
konsumen dalam menyampaikan keluhan ataupun kebutuhannya, adalah Melsa 
yang merupakan  wadah yang disediakan PT. Melvar Lintasnusa dimana 
konsumennya menyampaikan keluhannya di Melsa Office lain. Pada awalnya 
keluhan yang muncul adalah lebih banyak mengenai produk yang diberikan oleh 
PT. Melvar Lintasnusa namun ketika konsumen telah datang ke Melsa Office 
muncullah banyak keluhan yang berhubungan dengan pelayanan yang diberikan 
petugas customer service yang selanjutnya disebut petugas service center. 
Petugas service center di Melsa Office merupakan tenaga yang dikontrak 
oleh PT. Melvar Lintasnusa menjadi perwakilan untuk melayani konsumen. Para 
petugas service center ini bertugas untuk menyapa konsumen di awal pertemuan, 
mendengarkan keluhan atau kebutuhan konsumen, memenuhi kebutuhan atau 
mengatasi keluhan yang disampaikan dengan cepat dan tepat, berusaha mengatasi 
keluhan yang disampaikan konsumen tanpa perlu mengalihkan kepada petugas 
lain, mencatat keluhan konsumen, menanyakan apakah masih ada yang bisa 
dibantu ketika telah selesai melayani konsumen, memberi salam di akhir 
pertemuan dan terakhir tidak membeda-bedakan konsumen yang datang.   
Melsa Office telah menyediakan petugas service center maupun fasilitas 
dan peralatan yang menunjang pelayanan Melsa Office dalam memenuhi kepuasan 
konsumen. Namun kenyataannya konsumen semakin merasa tidak puas terhadap 
Melsa Office yang seharusnya dapat menjadi wadah untuk menunjang pelayanan 
terhadap konsumen. Keluhan terhadap lahan parkir dan petugas parkirnya juga 
fasilitas lain seperti alat pemadam kebakaran dan toilet. Keluhan juga muncul 
terhadap petugas service center yang menurut konsumen tidak dapat melayani 
konsumen dengan baik.  
Keluhan konsumen diawali oleh fasilitas dan peralatan yang ada di Melsa 
Office. Ketika konsumen datang konsumen akan masuk kelahan parkir di area 
Melsa Office, konsumen mengeluhkan bahwa lahan parkir yang disediakan sempit 
sehingga menyulitkan mereka dan konsumen merasa sering tidak terbantu dengan 
adanya petugas parkir.  
Konsumen akan melewati pintu masuk dan mengambil nomor antrian yang 
terletak di pintu depan. Kemudian konsumen akan dipersilahkan duduk di ruang 
tunggu untuk menunggu mendapat layanan dari petugas service center. Konsumen 
banyak mengeluhkan ruang tunggu yang kurang nyaman. Menurut konsumen 
walaupun kursi yang ada di ruang tunggu tersusun rapi namun susunannya 
menyulitkan konsumen untuk keluar dari ruang tunggu. konsumen juga 
mengeluhkan suhu di ruang tunggu yang dingin sehingga konsumen merasa 
kurang nyaman berada di ruang tunggu.  
Konsumen yang berada di ruang tunggu akan dipanggil melalui pengeras 
suara berdasarkan nomor antrian dan kemudian akan dilayani oleh petugas service 
center. Petugas service center bertugas untuk melayani dan menjawab keluhan 
atau pertanyaan secara langsung kepada konsumen tanpa perlu mengalihkan 
kepada petugas lain, oleh karena itu penting bagi petugas service center untuk 
mengetahui semua informasi yang berhubungan dengan PT. Melvar Lintasnusa. 
Namun kenyataannya banyak keluhan yang berhubungan dengan petugas service 
center. Konsumen merasa petugas service center tidak menjawab pertanyaan 
konsumen dengan tepat sehingga konsumen merasa perlu menanyakan ulang 
pertanyaannya, selain itu konsumen merasa petugas service center kurang ramah 
dalam melayani konsumen.  
Konsumen yang datang ke Melsa Office adalah rata-rata sekitar 20-35 
orang konsumen yang dilayani oleh 4 petugas service center, namun 
kenyataannya konsumen hanya dilayani oleh 2-3 petugas service center. 
Konsumen mengeluhkan counter petugas service center  yang tutup disaat 
konsumen sedang banyak menunggu di ruang tunggu. Konsumen juga 
mengeluhkan mengenai jam pelayanan yang diberikan. Menurut konsumen 
petugas serivce center memberikan pelayanan yang kurang ramah dan terkesan 
tergesa-gesa dalam melayani konsumen terutama ketika konsumen datang 
mendekati jam tutup. Menurut konsumen waktu jam tutup masih cukup lama 
namun petugas service center sering tidak mau melayani konsumen dan 
mengalihkan kepada petugas lain. 
Selain petugas service center fasilitas penunjang lainnya memunculkan 
keluhan konsumen. Konsumen merasa bahwa fasilitas yang disediakan kurang 
membantu konsumen, seperti letak toilet yang sulit ditemukan dengan jumlah 
toilet yang terbatas dan kurang terjaganya kebersihan toilet. Selain itu fasilitas 
seperti pemadam kebakaran yang diletakkan tersembunyi juga menjadi keluhan 
konsumen terhadap Melsa Office.    
Keluhan juga muncul pada kondisi fisik gedung dan fasilitas-fasilitas yang 
tersedia di mana pada  suhu di ruang tunggu yang kurang nyaman, lahan parkir 
yang sempit. 
Keluhan muncul pula pada petugas service center yang dirasakan 
konsumen kurang memuaskan baik dalam keramahannya maupun kesigapan 
dalam melayani konsumen yang datang dan lambatnya petugas service center 
dalam melayani konsumen yang datang, cara petugas service center yang 
menjawab pertanyaan tidak tepat sesuai dengan pertanyaan konsumen. Konsumen 
juga mengeluhkan petugas service center yang terlihat kurang memiliki 
pengetahuan mengenai produk dari PT. Melvar Lintasnusa sehingga untuk 
menjawab pertanyaan petugas service center harus menanyakan kepada petugas 
lain. Selain itu menurut konsumen dari Melsa Office petugas service center 
terkesan tidak sopan dalam menjawab, dan dalam menjawab keluhan konsumen 
sering terkesan lambat dan tidak tepat dengan masalah yang dikeluhkan oleh 
konsumen sehingga konsumen sering tidak mendapat jawaban dari keluhannya. 
Mengingat banyak keluhan yang berhubungan dengan Melsa Office sangat 
penting untuk memperhatikan kualitas pelayanan dalam usaha memenuhi 
kepuasan konsumen. Menurut V.A Zeithaml (2006), kualitas pelayanan adalah 
penilaian sebagai hasil dari persepsi konsumen tentang lima dimensi pelayanan. 
Persepsi konsumen tersebut merupakan penilaian secara menyeluruh mengenai 
keunggulan kinerja jasa yang diterima sebagai akibat dari harapan jasa yang akan 
diterima oleh penyedia jasa. Terdapat lima dimensi karakteristik yang digunakan 
oleh konsumen dalam mengevaluasi kualitas pelayanan yang mencakup kondisi 
fisik dari fitur, ruangan atau fasilitas yang dirasakan oleh konsumen dari Melsa 
Office (tangibility), kemampuan meyakinkan atau jaminan petugas service center 
terhadap masalah-masalah atau keluhan yang disampaikan oleh konsumen yang 
datang ke Melsa Office (assurance), pelayanan sesuai janji yang diberikan kepada 
konsumen, terutama yang berhubungan dengan pemecahan masalah atau keluhan 
dari konsumen (reliability), kecekatan pelayanan petugas service center dalam 
membantu konsumen yang datang (responsiveness), dan kemampuan petugas 
service center merasakan apa yang dirasakan konsumen (empathy). 
Bagaimana tingkat kepuasan konsumen Melsa kabel ADSL Personal 
terhadap kualitas pelayanan  di Melsa Office. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran,  
memperoleh gambaran mengenai tingkat kepuasan konsumen Melsa kabel ADSL 
Personal terhadap kualitas pelayanan di Melsa Office. 
Penelitian ini dilakukan untuk tujuan memperoleh gambaran mengenai 
tingkat kepuasan konsumen ADSL Personal terhadap kualitas pelayanan di Melsa 
Office, melalui dimensi-dimensi tangibility, assurance, reliability, responsiveness, 
empathy di Melsa Office. 
1. Melalui hasil penelitian ini diharapkan dapat memberi informasi bagi 
peneliti lain yang tertarik untuk mengadakan penelitian dengan topik 
penelitian yang sama. 
2. Memberikan informasi khususnya bagi psikologi industri mengenai 
kepuasan konsumen terhadap kualitas pelayanan jasa berdasarkan 
dimensi-dimensi kualitas pelayanan jasa. 
1. Memberikan informasi kepada Melsa Office mengenai tingkat 
kepuasan yang dirasakan konsumen terhadap kualitas pelayanan yang 
diberikan petugas service center. Informasi ini dapat digunakan untuk 
membina petugas service center agar dapat menjalankan tugasnya 
dengan baik sehingga konsumen merasa puas terhadap kualitas 
pelayanan yang diberikan oleh Melsa Office. 
2. Memberikan informasi bagi petugas service center mengenai kualitas 
pelayanan yang tercermin melalui 5 dimensi kualitas pelayanan yang 
telah diberikan oleh petugas service center. informasi ini diharapkan 
dapat membantu petugas service center mengetahui dimensi pelayanan 
yang harus ditingkatkan dan yang tetap dipertahankan dalam melayani 
konsumen. 
Pada era dimana komunikasi dan aktivitas yang semakin meningkat 
menyebabkan kebutuhan individu terus meningkat. Setiap individu memiliki 
kebutuhan, oleh karena itu individu berusaha untuk memenuhi kebutuhannya. 
Seseorang memiliki kebutuhan pada waktu tertentu. Beberapa kebutuhan bersifat 
biogenik, kebutuhan tersebut muncul dari tekanan biologis seperti lapar, haus, dan 
tidak nyaman. Kebutuhan lain bersifat psikogenik, kebutuhan itu muncul dari 
tekanan psikologis seperti kebutuhan akan pengakuan, penghargaan atau rasa 
keanggotaan kelompok (Philip Kotler, 2002).  
Proses membeli dimulai dari mengenali kebutuhan yang diinginkan. 
Dalam hal ini konsumen yang mempunyai kebutuhan akan berkomunikasi dan 
mereka berusaha untuk memenuhi kebutuhan tersebut. Individu yang selalu butuh 
berkomunikasi akan menggunakan berbagai macam cara untuk memenuhi 
kebutuhannya tersebut salah satu pilihannya adalah menggunakan ADSL Personal 
yang dapat digunakan dengan mudah dan cepat. Dengan meningkatnya kebutuhan 
internet ini maka muncul pula penyedia jasa internet yang semakin menjamur 
yang menjadi pelengkap komponen internet agar dapat digunakan untuk 
berkomunikasi. 
Salah satu layanan penyedia internet yaitu PT. Melvar Lintasnusa. PT. 
Melvar Lintasnusa telah menangkap peluang untuk meluncurkan produk Melsa 
Kabel ADSL Personal untuk memenuhi kebutuhan berkomunikasi konsumen 
yang semakin meningkat. PT. Melvar Lintasnusa merupakan layanan penyedia 
jasa internet yang memiliki banyak tawaran yang diberikan untuk menjaring 
konsumen sebanyak-banyaknya agar menggunakan produk Melsa Kabel ADSL 
Personal. Dengan tarif yang cukup terjangkau, dengan kemudahan dalam 
mengakses internet dengan cepat, stabil dan kemudahan dalam mengakses 
internet, Pelayanan service center yang ramah dan beragam fitur lain yang 
diberikan oleh Melsa Kabel ADSL Personal untuk menjaring konsumen dan 
diharapkan dapat memenuhi kebutuhan masyarakat untuk dapat berkomunikasi 
dengan mudah tanpa ada halangan.  
Pada saat individu akan menggunakan Melsa Kabel ADSL Personal 
individu mempunyai harapan untuk mendapatkan pelayanan yang terbaik, bukan 
hanya dari kualitas Melsa Kabel ADSL Personal yang ditawarkan, tetapi juga 
pelayanan dan suasana kenyamanan ketika datang ke Melsa Office. Kemudian 
setelah konsumen menggunakan datang ke Melsa Office mereka akan dapat 
menilai  kualitas pelayanan yang diberikan oleh Melsa Office. 
Locke (1969) menyatakan bahwa kepuasan atau ketidakpuasan individu 
tergantung pada discrepancy (ketidaksesuaian) antara apa yang individu persepsi 
dan apa yang didapatkannya. Individu akan merasa puas jika ada kesesuaian 
antara yang didapatkan dan hal yang diharapkan. Individu akan merasa tidak puas 
jika ada kekurangan dengan yang seharusnya didapatkan, kekurangan ini akan 
menjadi ketidakpuasan. Demikian juga pada saat konsumen datang ke Melsa 
Office jika apa yang didapatkannya sesuai dengan harapannya. Misalnya pada saat 
konsumen akan datang ke Melsa Office ia mengharapkan akan mendapatkan 
pelayanan ramah oleh petugas customer service, kemudian setelah datang ke 
Melsa Office  harapannya tersebut terwujud, maka konsumen akan merasa puas. 
Sebaliknya jika pelayanan yang diberikan oleh Melsa Office tidak sesuai dengan 
harapannya baik dalam hal kualitas produk atau keramahan karyawan dalam 
melayani individu tersebut, maka individu akan merasa kecewa telah datang ke 
Melsa Office. 
 Kualitas jasa akan mempengaruhi kepuasan konsumen. menurut V.A 
Zeithaml (2006), ada 5 dimensi karakteristik yang digunakan para konsumen 
dalam mengevaluasi kualitas pelayanan yaitu (1) tangible, berupa benda fisik 
yang dapat dilihat, didengar, dan dipegang; (2) assurance, dimensi kualitas 
pelayanan yang berhubungan dengan kemampuan perusahaan dalam menanamkan 
rasa percaya serta keyakinan kepada konsumen; (3) reliability adalah dimensi 
yang mengukur kehandalan industri dalam memberikan pelayanan secara akurat 
dan sesuai dengan yang dijanjikan; (4) responsiveness, kesediaan karyawan untuk 
membantu konsumen dan memberikan pelayanan yang cekatan; (5) empathy, 
kemampuan pihak perusahaan merasakan apa yang dirasakan konsumen. 
Dimensi Tangibility merupakan dimensi berupa benda fisik yang dapat 
dilihat, didengar, dan dipegang seperti gedung Melsa Office dengan design 
arsitektur yang cukup menarik, toilet yang cukup bersih, tempat parkir yang cukup 
luas, ruang tunggu yang nyaman, pencahayaan dan ventilasi udara yang cukup.  
Dimensi Assurance adalah kemampuan perusahaan dalam menanamkan rasa 
percaya serta keyakinan kepada konsumen dalam hal ini pelayanan yang diberikan 
pihak PT. Melvar Lintasnusa. Pihak PT. Melvar Lintasnusa menuntut petugas 
service center di Melsa Office untuk belajar mengenali Melsa Kabel ADSL 
Personal agar mereka memiliki pengetahuan yang memadai  tentang hal-hal yang 
berhubungan dengan Melsa Kabel ADSL Personal sehingga mampu mengetahui 
bagaimana cara menangani masalah-masalah yang biasanya dikeluhkan oleh 
konsumen yang datang ke Melsa Office, sehingga apabila ada konsumen yang 
bertanya mengenai produk atau masalah yang dikeluhkan oleh konsumen, petugas 
service center dapat memberikan jawaban yang memuaskan. Selain itu seluruh 
petugas service center juga dituntut untuk menjaga sikap, dalam hal ini kesopanan 
dan  keramahan dalam melayani konsumen. 
Dimensi Reliability adalah dimensi yang mengukur kehandalan industri 
dalam memberikan pelayanan secara akurat dan sesuai dengan yang dijanjikan. 
Dimensi ini seperti mampu mengatasi keluhan konsumen dengan tepat dan akurat, 
kemudian kehandalan dalam penyediaan petugas customer service yang cukup 
banyak sehingga konsumen tidak perlu antri terlalu lama. Selain itu kesungguhan 
Melsa dalam menepati janjinya, memberikan pelayanan sesuai dengan promosi-  
promosi Melsa office.  
Dimensi Responsiveness adalah kesediaan karyawan untuk membantu 
konsumen dan memberikan pelayanan yang cekatan, dalam hal ini pihak PT. 
Melvar Lintasnusa menuntut petugas service center untuk siap membantu 
konsumen, menyediakan pelayanan yang dibutuhkan konsumen, cekatan dalam 
menanggapi pertanyaan, permintaan, komplain dan cekatan dalam menyelesaikan 
masalah konsumen. Seluruh karyawan dituntut melayani konsumen dengan baik, 
diantaranya tanggap terhadap kebutuhan konsumen.  
Dimensi Empathy adalah kemampuan pihak perusahaan dalam merasakan 
apa yang dirasakan oleh konsumen. Dalam hal ini  PT. Melvar Lintasnusa 
menuntut petugas service center untuk mau membantu memecahkan kesulitan jika 
konsumen mengalami kebingungan yang berhubungan dengan Melsa Kabel 
ADSL Personal, maka petugas service center akan membantu memberitahukan 
informasi mengenai Melsa Kabel ADSL Personal. Petugas service center juga 
dituntut untuk peduli terhadap kebutuhan konsumen serta melayani konsumen 
secara individual.  
Ketika konsumen akan menggunakan Melsa Kabel ADSL Personal ia 
tidak hanya menginginkan produk yang berkualitas tapi juga pelayanan yang 
menyenangkan dari petugas service center ketika konsumen membutuhkannya. 
PT. Melvar Lintasnusa berusaha memberikan fasilitas dan pelayanan terbaik bagi 
para konsumennya juga dengan berusaha untuk memberikan pelayanan yang 
terbaik demi kepuasan konsumen. 
Menurut Zeithaml (2006) ada dua fungsi kualitas jasa/pelayanan yang 
akan mempengaruhi kepuasan konsumen yaitu yang pertama adalah persepsi 
konsumen terhadap kualitas jasa (perceived service) dan harapan konsumen 
terhadap jasa pelayanan (expected service). Ada beberapa faktor yang 
mempengaruhi harapan konsumen antara lain:   personal need,  enduring service 
intersifiers, transitory service intersifiers, perceived service alternative, self 
perceived service role, situational factors, predicted service, explicit service 
promises, implicit service promises, word of mouth communication  dan post 
experience. 
Dalam hal ini prosesnya adalah sebagai berikut : kebutuhan yang dirasakan 
(personal need), konsumen yang datang ke Melsa Office mungkin memiliki 
kebutuhan yang spesifik dan berbeda dengan orang lain, oleh karena itu ia 
berharap Melsa Office membantunya menyediakan produk yang diinginkan dan 
memberi pelayanan khusus, sehingga apa yang diinginkan konsumen tersebut 
terpenuhi. Misalnya konsumen yang akan akan datang ke Melsa Office memiliki 
kebutuhan, ia tentu berharap kebutuhannya akan terpenuhi setelah datang ke  
Melsa Office. 
    Faktor kedua adalah faktor yang mendorong konsumen mengharapkan 
dilayani dengan baik bila konsumen lainnya dilayani dengan baik (enduring 
service intersifier), misalnya konsumen yang datang ke Melsa Office berharap 
dilayani dengan baik bila ia melihat konsumen lainnya dilayani dengan baik pula 
oleh petugas service center. Jika sebaliknya maka tentu saja konsumen akan 
merasa kecewa. Fungsi individu untuk meningkatkan sensitivitas konsumen 
terhadap jasa dan bersifat sementara (transitory service intersifiers), misalnya 
ketika konsumen datang pada saat Melsa Office akan jam istirahat, petugas 
customer service bersedia memperpanjang jam pelayanannya karena konsumen 
tersebut memiliki kebutuhan yang sangat mendesak, misalnya produk yang 
sedang digunakan dalam hal ini Melsa Kabel ADSL Personal tidak dapat 
digunakan sebagaimana mestinya karena ada kerusakan atau masalah yang berasal 
dari PT. Melvar Lintasnusa ataupun berasal dari konsumen. 
Persepsi konsumen mengenai  tingkat atau derajat pelayanan penyedia jasa 
lain yang sejenis (perceived service alternative), ketika akan datang ke Melsa 
Office konsumen akan membandingkan kualitas pelayanan yang diberikan oleh  
penyedia jasa internet lainnya. 
 Persepsi konsumen mengenai ada derajat keterlibatan dirinya jika 
pelayanan yang didapatkan dirasakan kurang baik, maka konsumen tidak akan 
menumpahkan kesalahan sepenuhnya kepada perusahaan dalam hal ini Melsa 
Office (self perceived service role). Misalnya ketika konsumen menyampaikan 
keluhan yang kurang jelas sehingga menyebabkan petugas service center kurang 
mengerti maksud keluhan konsumen tersebut, maka konsumen tidak akan 
menyalahkan sepenuhnya petugas service center. Segala kemungkinan yang bisa 
mempengaruhi kinerja jasa yang berada diluar kendali penyedia jasa (situasional 
factor), misalnya ketika terjadi gangguan dalam berkomunikasi yang disebabkan 
oleh gangguan cuaca sehingga sulit untuk diatasi dengan segera setelah konsumen 
menyampaikan keluhannya. Faktor lainnya yang mempengaruhi harapan 
konsumen adalah perkiraan konsumen atas pelayanan Melsa Office (predicted 
service), misalnya ketika konsumen datang ke Melsa Office karena konsumen 
memperkirakan akan mendapatkan pelayanan yang baik, oleh karena itu 
konsumen tentu akan berharap mendapat pelayanan yang baik dan akan 
dibuktikan dengan kenyataan yang diterimanya.   
Pernyataan tentang jasa kepada konsumen berupa janji seperti iklan, 
personal selling atau komunikasi (explicit service promises), misalnya konsumen 
merasa kecewa karena kualitas  pelayanan Melsa Office tidak sesuai dengan iklan 
yang dipromosikan PT. Melvar Lintasnusa. Petunjuk yang berkaitan dengan jasa  
(implicit service promises), misalnya konsumen mendapat informasi yang 
diperoleh dari Melsa Office seperti Melsa Kabel ADSL Personal memiliki tarif 
yang sedikit lebih tinggi dibandingkan penyedia jasa internet lain sehingga akan 
meningkatkan harapan konsumen bahwa ia akan mendapat pelayanan yang 
eksklusif, karena konsumen biasanya menghubungkan antara price dan tangibles 
dengan pelayanan yang akan diterimanya.  
Pernyataan personal atau non personal yang disampaikan oleh orang lain 
(word of mouth), misalnya informasi mengenai kualitas pelayanan yang 
ditawarkan Melsa Office dari teman ataupun kerabat menambah harapan 
konsumen bahwa ia akan mendapatkan kepuasan pelayanan seperti yang 
diinginkannya dan yang terakhir adalah pengalaman masa lalu konsumen (post 
experience) misalnya konsumen yang pernah mengalami pengalaman kurang baik 
ketika telah datang ke Melsa Office  ia akan berpikir kembali untuk datang ke 
Melsa Office. 
Konsumen datang dengan harapan tertentu berdasarkan faktor-faktor 
diatas, jika info sebelumnya tentang Melsa Office  memiliki pelayanan yang baik, 
maka akan muncul harapan untuk mendapatkan pelayanan yang baik. Harapan ini 
akan menjadi dasar konsumen untuk datang ke Melsa Office yang akan dibuktikan 
konsumen setelah dia datang ke Melsa Office. Kenyataan pelayanan yang 
diterimanya akan ia bandingkan dengan harapannya sebelum datang ke Melsa 
Office, kemudian konsumen akan mengevaluasi pelayanan yang diterima. 
Kenyataan yang diterima oleh konsumen ini akan dipengaruhi oleh beberapa 
faktor antara lain faktor dari dalam diri seperti kepercayaan konsumen terhadap 
jasa pelayanan (evidence of service), yaitu kepercayaan muncul karena 
sebelumnya pernah merasakan pelayanan dari petugas service center di Melsa 
Office meliputi people, process dan physic. Misalnya konsumen pernah 
mengalami pengalaman yang baik ketika datang ke Melsa Office karena ia 
dilayani oleh petugas service center yang ramah (people), kemudian waktu yang 
yang digunakan konsumen, karena ia tidak perlu mengantri terlalu lama untuk 
mendapatkan pelayanan dari petugas service center (process) dan ia juga 
merasakan bahwa fasilitas fasilitas di Melsa Office seperti tempat parkir, ruang 
tunggu, toilet yang cukup memadai sehingga ia merasa nyaman ketika konsumen 
datang ke Melsa (physic). 
  Kemudian kenyataan yang diterima konsumen juga dipengaruhi oleh 
faktor dari luar diri yaitu : tempat transaksi jasa pelayanan (service encounters) 
misalnya : bagaimana kondisi fasilitas fisik di Melsa Office, reputasi penyedia jasa 
(image), yaitu bagaimana reputasi/image Melsa Office, misalnya selama ini 
apakah image Melsa Office tersebut  baik  menurut konsumennya dan terakhir 
dipengaruhi oleh harga jasa pelayanan (price), bagaimana harga yang ditawarkan 
oleh PT. Melvar Lintasnusa  cukup kompetitif atau lebih mahal jika dibandingkan 
dengan penyedia layanan internet lainnya lain. 
 Setelah konsumen datang ke Melsa Office ia akan membandingkan apakah 
pelayanan yang harapkan ketika ia akan datang ke Melsa Office (expected service) 
sesuai dengan kenyataan yang dirasakan oleh konsumen setelah datang ke Melsa 
Office (perceived serice). Menurut Zeithaml (2006) model kualitas jasa 
pelayanan berusaha mengenali kesenjangan (gap) yang terjadi antara perceived 
service dan expected service. Kepuasan konsumen merupakan tingkat perasaan 
seseorang setelah membandingkan hasil yang ia rasakan (perceived service) 
dengan harapannya (expected service) (Kotler Philip, 2002). 
Menurut J. M Juran, seorang pengamat kualitas produk  (H. Oka 
Yooeti,1999) kepuasan konsumen merupakan fungsi dari kesenjangan konsumen 
dengan prestasi produk yang dirasakan dan dapat dirumuskan sebagai berikut S = 
f (P - E) dimana  S adalah  kepuasan  konsumen, P adalah  produk  yang dirasakan 
konsumen, dan E adalah harapan konsumen. Melalui persamaan tersebut 
menghasilkan 3 kemungkinan yaitu : (1) perceived service lebih kecil daripada 
expected service, ini artinya pelayanan yang diberikan Melsa Office, dalam hal ini 
yang menyangkut pelayanan yang diberikan petugas service center kurang baik, 
karena harapan konsumen tidak terpenuhi ini berarti konsumen tidak puas 
terhadap pelayanan Melsa Office; (2) perceived servive sama dengan expected 
service, ini artinya pelayanan yang diberikan oleh Melsa Office, dalam hal ini 
petugas customer service  tidak ada istimewanya, biasa-biasa saja dan belum 
memuaskan konsumen; (3) perceived service lebih besar daripada expected 
service, ini artinya pelayanan yang diberikan Melsa Office, baik, ini berarti 
konsumen mengatakan bahwa pelayanan yang diberikan petugas customer service   
baik, karena konsumen merasa puas. 
Dimensi kualitas pelayanan : 
1. reliability 
2. responsiveness 
3. assurance 
4. empathy 
5. tangibility 
P >E   : puas 
P = E  : cukup puas 
P < E  : tidak puas 
Dimensi kualitas pelayanan : 
1. reliability 
2. responsiveness 
3. assurance 
4. empathy 
5. tangibility 
Faktor dari dalam diri : 
faktor dari luar diri : 
service encounters, image ,price 
1. personal needs 
2. enduring service intersifiers 
3. transitory service intersifiers 
4. perceived service alternative 
5. self perceived service alternative 
6. situasional factors 
7. predicted service 
8. explicit service 
9. implicit service promises 
10. word of mouth 
11. post experince 
1. Melsa Office memberikan layanan untuk dapat melayani kebutuhan 
konsumen sehingga membuat konsumen merasa puas terhadap kualitas 
pelayanan. 
2. Kepuasan atau ketidakpuasan konsumen dapat terlihat dari adanya atau 
ketidak adanya kesenjangan antara harapan dan kenyataan terhadap kualitas 
pelayanan di Melsa Office. 
3. Kesenjangan antara harapan dan kenyataan dapat tercermin melalui 5 
dimensi kualitas pelayanan yaitu Tangible, Assurance, Reliability, 
Responsiveness dan Empathy. 
4. Ketika harapan konsumen yang datang ke Melsa Office lebih kecil daripada 
kenyataan yang didapatkan di Melsa Office konsumen akan merasa puas.  
5. Ketika harapan konsumen yang datang ke Melsa Office sama dengan 
kenyataan yang didapatkannya konsumen akan merasa cukup puas. 
6. Ketika harapan konsumen lebih besar daripada kenyataan yang didapatkan 
di Melsa Office konsumen akan merasa tidak puas terhadap kualitas 
pelayanan di Melsa Office.  
 Menurut Philip Kotler, dalam bukunya  Manajemen Pemasaran : 
Analisis, Perencanaan, Implementasi, dan Kontrol  (1997) mendefiniskan 
jasa adalah setiap kegiatan yang dapat ditawarkan oleh suatu pihak kepada 
pihak lain, yang pada dasarnya bersifat intangible (tidak berwujud) dan 
tidak mengakibatkan kepemilikan apapun. Produksi jasa dapat dikaitkan 
ataupun tidak dikaitkan pada suatu produk fisik. 
 Sedangkan menurut Zeithaml (2000) :  Jasa mencakup semua 
aktifitas ekonomi yang outputnya bukanlah produk atau konstruksi fisik, 
yang secara umum konsumsi dan produksinya dilakukan pada waktu yang 
sama dan nilai tambah yang diberikannya dalam bentuk kenyamanan, 
liburan, kecepatan dan kesehatan yang secara intangible bagi pembeli 
pertamanya.  
 Dari definisi-definisi yang ada maka dapat disimpulkan bahwa jasa 
merupakan kegiatan yang ditawarkan dari satu pihak kepada pihak lain, 
yang tidak berwujud dan memiliki nilai bagi pembeli karena dapat 
memenuhi suatu kebutuhan tertentu. 
Menurut Philip Kotler (1997), ada empat karakteristik utama pada jasa, 
yaitu: 
1. Tidak berwujud (Intangibility) 
Yaitu : jasa yang tidak berwujud dengan kata lain tidak dapat dilihat, 
dirasakan, diraba, dicium, bahkan didengar sebelum dibeli. Oleh 
karena itu pemakai jasa dalam hal ini adalah konsumen yang mencari 
bukti dari kualitas jasa. Konsumen akan menarik kesimpulan mengenai 
kualitas jasa dari tempat, karyawan, peralatan, fasilitas penunjang dan 
lain sebagainya. Untuk itu penyedia jasa dalam hal ini pengusaha harus 
mewujudkan kualitas pelayanan yang optimal kepada konsumen. 
2. Tidak terpisahkan (Inseparability) 
Yaitu : jasa biasanya dijual dahulu, baru kemudian diproduksi dan 
dikonsumsi secara bersama. Kualitas jasa dapat dirasakan pada saat 
jasa tersebut diberikan, yaitu dalam interaksi antara konsumen dan 
pihak pengusaha. Oleh karena itu konsumen dan pihak pengusaha 
tidak dapat dipisahkan. Keduanya akan mempengaruhi hasil dari jasa 
dan efektivitas penyampaian jasa. 
3. Keanekaragaman (Variability) 
Yaitu : jasa yang sangat beraneka ragam karena tergantung pada siapa 
yang menyediakan dan kapan serta di mana jasa itu dilakukan. 
4. Tidak tahan lama (Perishability) 
Yaitu : jasa yang merupakan komoditas tidak tahan lama dan tidak 
dapat disimpan. 
Ada dua faktor utama yang mempengaruhi kualitas jasa, yaitu : perceived 
service dan expected service. Apabila jasa yang diterima atau dirasakan 
(perceived service) tidak memiliki perbedaan jauh dengan apa yang 
diharapkan oleh konsumen (expected service) maka penyedia jasa tersebut 
dapat dikatakan telah berhasil di dalam memberikan kualitas jasa yang 
baik atau unggul. Jadi kunci keberhasilan dalam pemasaran jasa adalah 
memenuhi atau melebihi harapan konsumen sasaran melalui mutu jasa 
yang diberikan. 
Persepsi konsumen terhadap kualitas jasa (perceived service) merupakan 
penilaian secara menyeluruh keunggulan kinerja jasa yang diterima 
terhadap harapan jasa yang akan diterima dari penyedia jasa. Menurut 
Zeithaml (2000), faktor yang mempengaruhi persepsi konsumen terhadap 
jasa yang dirasakan adalah :  
1. Tempat transaksi jasa pelayanan (service encounters) 
2. Kepercayaan konsumen terhadap jasa pelayanan (evidence of 
service) 
3. Reputasi penyedia jasa (image) 
4. Harga jasa pelayanan (price) 
Harapan konsumen (expected service) mempunyai peranan penting, yaitu : 
sebagai alat perbandingan bagi konsumen dalam menilai suatu kualitas 
jasa. Harapan konsumen terhadap jasa pelayanan terbentuk dari beberapa 
faktor yang tidak dapat dikendalikan dan berbeda pada tiap konsumen, 
tergantung dari pendidikan, usia, status ekonomi dan pengalaman. 
Faktor-faktor yang mempengaruhi harapan konsumen (expected service) 
menurut Zeithaml (2000) adalah : 
1. Personal need 
Kebutuhan yang dirasakan oleh seseorang juga sangat menentukan 
harapannya. Kebutuhan tersebut meliputi : kebutuhan fisik, sosial dan 
psikologis. 
2. Enduring Service Interfisiers 
Faktor ini merupakan faktor yang bersifat stabil dan mendorong 
konsumen untuk meningktakna sensitivitas terhadap jasa. Contohnya, 
seorang konsumen mengharapkan dilayani dengan baik apabila 
konsumen lainnya dilayani dengan baik oleh pemberi jasa. 
3. Transitory Service Interfisiers 
Merupakan faktor individu untuk meningkatkan sensitivitas konsumen 
terhadap jasa, namun hanya bersifat sementara (jangka pendek). 
4. Perceived Service Alternative 
Persepsi konsumen terhadap tingkat atau derajat pelayanan penyedia 
jasa lain yang sejenis. Jika konsumen memiliki beberapa alternatif 
maka harapannya terhadap  suatu jasa akan semakin besar. 
5. Self Perceived Service Role 
Persepsi konsumen tentang derajat keterlibatannya dalam 
mempengaruhi jasa yang diterimanya. Jika konsumen dalam proses 
pemberian jasa dan jasa yang terjadi ternyata tidak begitu baik, maka 
konsumen tidak menumpahkan kesalahan sepenuhnya kepada si 
pemberi. 
6. Situasional Factor 
Faktor ini terdiri dari segala kemungkinan yang bisa mempengaruhi 
kinerja jasa yang berada di luar kendali penyedia jasa. 
7. Predicted Service 
Perkiraan konsumen atas pelayanan yang diberikan oleh penyedia jasa. 
8. Explicit Service Promises 
Pernyataan secara personal atau non personal oleh penyedia jasa 
tentang jasanya kepada konsumen. Janji ini bisa berupa iklan, personal 
selling, perjanjian atau komunikasi dengan karyawan penyedia jasa 
tersebut. 
9. Implicit Service Promises 
Petunjuk yang berkaitan dengan jasa, petunjuk yang memberikan 
kesimpulan bagi konsumen tentang jasa yang bagaimana yang 
seharusnya diberikan, bisa berasal dari harga dan alat-alat pendukung 
jasanya. Konsumen biasanya menghubungkan antara harga dan 
peralatan pendukung jasa dengan kualitas jasa. 
10. Word of Mouth 
Pernyataan secara personal atau non personal yang disampaikan oleh 
orang lain kepada konsumen. Saran dari orang lain lebih cepat diterima 
oleh konsumen karena yang menyampaikan biasanya orang yang dapat 
dipercaya seperti teman, keluarga, ahli dan lain-lain. 
11. Pas Experience 
Pengalaman masa lalu meliputi hak-hak yang telah dipelajari atau 
diketahui konsumen yang telah diterimanya di masa lalu. 
Zeithaml (2000), mengemukakan bahwa model kualitas jasa pelayanan 
berusaha mengenali kesenjangan (gap) yang terjadi dan mencari jalan 
keluar untuk menghilangkan gap tersebut. Untuk lebih jelasnya dapat 
dilihat pada gambar 2.1 Gap dari penyedia jasa ini meliputi gap 1-4, 
sedangkan gap 5 berasal dari luar penyedia jasa atau dari konsumen. 
1. Gap 1 
Perbedaan pelayanan menurut konsumen sebagai pengguna jasa dan 
pihak manajemen sebagai penyedia jasa, disebut gap persepsi 
manajemen. Penyebab dari gap ini adalah kurangnya interaksi antara 
pihak manajemen dengan konsumen, kurangnya komunikasi dari 
bawahan ke atasan dan kurangnya orientasi penelitian pemasaran. 
2. Gap 2 
Perbedaan antara persepsi manajemen mengenai harapan pengguna 
jasa dan spesifikasi kualitas jasa, disebut gap spesifikasi kualitas. 
Penyebabd dari gap ini adalah tidak memadainya komitmen 
manajemen terhadap kualitas jasa, tidak adanya penyusunan rumus 
tujuan, tidak memadainya standarisasi tugas dan tidak adanya 
spesifikasi kelayakan kualitas jasa. 
3. Gap 3 
Perbedaan kualitas pelayanan yang diberikan dengan spesifikasi 
kualitas yang ditetapkan, disebut gap penyampaian pelayanan. Gap ini 
disebabkan oleh konflik peran, kesesuaian pegawai dengan pekerjaan, 
kesesuaian teknologi dengan pekerjaan pegawai sistem pengawasan 
supervisi, pengawasan yang dirasakan dan kerjasama tim. 
4. Gap 4 
Perbedaan antara penyampaian jasa dan komunikasi eksternal, disebut 
gap komunikasi pemasaran. Gap ini disebabkan oleh tidak 
memadainya komunikasi horizontal dan janji yang berlebihan kepada 
konsumen. 
5. Gap 5 
Perbedaan persepsi antara jasa yang dirasakan dan jasa yang 
diharapkan oleh konsumen. Jika jasa yang diterima lebih baik atau 
sama dengan yang diharapkan oleh konsumen, maka penyedia jasa 
akan memperoleh citra dan dampak positif. 
Tetapi jika sebaliknya, jasa yang diterima kurang baik dari 
yang diharapkan oleh konsumen maka penyedia jasa akan memperoleh 
citra atau dampak negatif. Untuk mengatasi kegagalan karena gap 
tersebut, proses dimulai dengan mengetahui adanya gap 5, selanjutnya 
mengadakan penelitian tentang gap 1-4 serta mengadakan tindakan 
koreksi seperlunya (Syarief, 1998). Gap 5 tidak mudah dihilangkan 
karena perusahaan harus menghilangkan gap 1-4. Lebih lanjut Berry 
(1995) mengatakan bahwa untuk menghilangkan gap 1-4 dapat 
dilakukan dengan suatu model yang terdiri dari empat langkah 
komprehensif, yaitu : 
1. Langkah 1   :  Menumbuhkan kepemimpinan yang efektif 
2. Langkah 2   :  Membangun sistem informasi pelayanan 
3. Langkah 3   :  Merumuskan strategi pelayanan 
4. Langkah 4   :  Menerapkan strategi pelayanan 
Kepemimpinan yang efektif perlu diikuti oleh sistem informasi 
pelayanan yang menyediakan segala macam data dan informasi yang 
tepat untuk mengambil keputusan yang berkaitan dengan kualitas 
pelayanan. Kedua langkah tersebut dilanjutkan dengan merumuskan 
strategi pelayanan yang menjadikan semua orang terlibat dengan 
pelayanan baik secara langsung maupun tidak langsung mengarah pada 
tujuan yang sama, yaitu memberikan pelayanan dengan kualitas prima 
kepada konsumen. Strategi pelayanan tersebut perlu 
diimplementasikan secara efektif, sehingga tidak menjadi slogan 
belaka. Yang akan dibahas pada penelitian ini, dititikberatkan pada 
gap ke-5 saja karena disebabkan oleh keterbatasan waktu dan biaya. 
  Didalam kehidupan, manusia tidak lepas dari berbagai macam 
rangsang yang harus dihadapi oleh panca indera. Manusia bereaksi 
terhadap rangsang tersebut dengan menggunakan sistem penginderaan 
yang dimilikinya, dalam hal ini rangsang tersebut merupakan stimulus  
bagi sistem penginderaan yang harus dimaknakan. Pada waktu stimulus 
datang, maka terjadilah proses penyaringan, pemilihan dan pengertian 
stimuli, sehingga lingkungan sekitar menjadi lebih berarti. Proses 
penyaringan, memilih dan mengartikan stimuli-stimuli yang ada 
merupakan suatu proses mental yang dikenal sebagai persepsi. 
  Persepsi tidak hanya apa yang kita lihat, tetapi juga apa yang kita 
rasakan dan kita dengar. Persepsi juga memiliki arti sesuatu yang kita 
anggap berasal dari sensasi yang kita terima. Dalam hal ini, melalui 
bagaimana otak kita mengorganisasikan semua informasi yang kita terima 
melalui apa yang kita rasakan. 
   Untuk mendapatkan wawasan tentang persepsi, maka berikut ini 
akan disajikan beberapa definisi yang dikemukakan oleh beberapa ahli : 
 Clifford T. Morgan (C. T. Morgan. Introduction To Psychology, second 
edition, Mc. Graw-Hill Company Inc., New York, 1961.) 
 Perception is process of discriminating among stimuli and interpretating 
their meanings.  
Artinya : persepsi merupakan proses dimana kita membedakan antara 
stimulus satu dengan yang lainnya  dan  menafsirkan stimulus tersebut. 
 Woodworth (R.S. Woodworth and Harold Schlosberg, Experimental 
Psychology Oxford and JBH Publishing Co. New Delhi. 1976.) : 
 Perception rather than sensation of shape. Perception is not meant to 
decribe and known process. It identifies a result achieved by the oragnism, 
not the process of reaching the result  
Artinya : persepsi adalah lebih dari sekedar sensasi mengenai bentuk. 
Persepsi bukan dimaksudkan untuk menggambarkan suatu proses yang 
diketahui. Persepsi itu mengidentifikasi suatu hasil yang dicapai oleh 
organisme, bukan proses untuk mencapai hasil itu. 
 James Drever (James Drever, The Penguin Dictionary, Hazzel Watson and 
vilney Ltd., Great Britain, 1978.) : 
 Perception is the process of recognizing or identifying something  
Artinya : persepsi merupakan proses pengenalan kembali atau proses 
pengidentifikasi sesuatu. 
 Kartini Kartono dan Dali Gulo (1978) : 
Persepsi merupakan proses dimana seseorang sadar akan segala sesuatu 
dalam lingkungan melalui indra-indra yang dimilikinya. 
 Setiap individu dalam mempersepsikan stimulus yang datang dari 
luar atau lingkungan berbeda-beda, karena setiap individu menanggapinya 
berkenaan dengan aspek-aspek situasi yang mengandung arti khusus 
sekali bagi dirinya. Hal ini dipengaruhi oleh : 
1. Kondisi perangsang, seperti : intensitas, pengulangan, kontras, gerak 
dan perubahan. 
2.  Faktor organism, seperti : minat, suasana hati dan motivasional. 
Proses pengamatan itu tidak berlangsung begitu saja. Ada hal-hal 
yang menjadi syarat untuk terjadi proses pengamatan, yaitu : 
1. Adanya objek. Objek ini menimbulkan stimulus yang mengenai alat 
indera. 
2. Adanya alat indera (reseptor) yang cukup baik, sebagi alat untuk 
menangkap stimulus yang mengenainya. 
3. Adanya perhatian. Perhatian merupakan langkah pertama sebagai suatu 
persiapan di dalam mengadakan persepsi. Tanpa adanya perhatian, 
tidak akan terjadi persepsi. 
 Proses terjadinya persepsi sebagai berikut : 
1. Proses fisis : objek menimbulkan stimulus dan stimulus mengenai 
indera/ reseptor. 
2. Proses fisiologis : Stimulus diterima oleh alat indera kemudian 
dilanjutkan oleh saraf sensoris ke otak. 
3.  Proses psikologis : terjadi proses pengolahan di otak, sehingga individu 
menyadari tentang apa yang ia terima dengan alat indera, sebagai suatu 
akibat dari stimulus yang diterima. 
   Menurut Krech, Cruchfield dan Ballachey (Fisher, Ronald J., 
Social Psychology and Aplied Approach, St. Matins Press-New York, 
1982), ada 2 faktor utama yang mempengaruhi persepsi seseorang yaitu : 
1. Faktor Fungsional,  yaitu faktor-faktor yang berasal dari dalam individu 
sehingga hal inilah yang membuat persepsi bersifat individual, meliputi: 
Kemampuan individu untuk dapat merasakan apa yang dirasakan 
orang lain. 
Perbedaan jenis kelamin akan mempengaruhi persepsi. 
Adat, kebiasaan tradisi yang memberikan ciri pada sekelompok 
masyarakat tertentu. 
Sikap, perasaan individu terhadap individu yang lain atau terhadap 
kelompok. 
 Status Sosial-Ekonomi 
Perbedaan status ekonomi berarti perbedaan lingkungan yang 
mempengaruhi perkembangan seseorang. Perbedaan ini terletak pada 
pandangan-pandangan yang diterimanya dari keluarga maupun 
lingkungan tempat tinggalnya. 
Usia seseorang juga akan mempengaruhi persepsinya, karena dengan 
usia yang berbeda, maka cara seseorang memandang sesuatu hal 
tentang diri dan lingkungan juga akan berbeda. 
2. Faktor Struktural, yaitu faktor yang berasal dari stimuli fisik secara 
alamiah dan efek dari neural yang mempengaruhi sistem saraf individu. 
Dalam psikologi Gestalt, pengorganisasian persepsi dipengaruhi oleh 
proses psikis yang terjadi dalam sistem saraf individu sebagai reaksi yang 
timbaul terhadap stimulus melalui objek-objek fisik. Motivasi dan mental 
set menegaskan bahwa faktor-faktor sensoris merupakan hal utama dalam 
memperhatikan objek-objek atau benda-benda. Faktor struktural meliputi 
benda, peristiwa, tuntutan orang tua. 
Hasil dari suatu jasa yang ditawarkan penyedia jasa adalah 
penilaian konsumen. Penilaian yang berasal dari konsumen adalah akibat 
kepuasan yang dirasakan oleh konsumen. Maka dalam mencari sampai 
sejauh mana konsumen merasa puas atas pelayanan yang ditawarkan oleh 
penyedia jasa tidak terlepas dari kenyataan yang diterima atau dirasakan 
dan harapan dari konsumen. Setelah melakukan pembelian konsumen akan 
merasakan suatu perasaan puas (satisfaction) atau ketidakpuasan 
(dissatisfaction). 
 Philip Kotler (1997), mendefiniskan kepuasan sebagai berikut : 
 Kepuasan adalah perasaan senang atau kekecewaan seseorang yang 
berasal dari perbandingan antara kesannya kerja terhadap kinerja (hasil) 
suatu produk dan harapan-harapannya.  
Menurut Handi Irawan (2002), dalam bukunya yang berjudul  10 
Prinsip Kepuasan Pelanggan  mendefinisikan kepuasan sebagai : 
 Persepsi terhadap produk atau jasa yang telah memenuhi harapan 
konsumen.  
Sedangkan menurut H.Oka A. Yoeti (1999), dalam bukunya 
 Customer Service Cara Efektif Memuaskan Konsumen  mengemukakan 
bahwa kepuasan konsumen tidak berarti memberikan kepada konsumen, 
apa yang kita perkirakan disukai konsumen, tetapi juga harus memberikan 
kepada konsumen apa yang sebenarnya konsumen inginkan, kapan dan 
cara memperolehnya. 
Jika kepuasan konsumen merupakan fungsi dari hubungan atau 
jauh dekatnya konsumen dengan prestasi produk yang dirasakannya. Dan 
dirumuskan sebagai berikut :  
                     S = f (P.E) 
 dimana : 
 S =  Kepuasan konsumen (satisfaction) 
 P =  Produk yang dirasakan konsumen (perceived performance) 
 E =  Harapan konsumen (expectation) 
 Dari persamaan-persamaan tersebut mengahasilkan tiga kemungkinan  
yaitu : 
Pertama  : Perceived < Expectation 
Bila keadaan ini terjadi, maka konsumen mengatakan bahwa pelayanan 
yang diberikan jelek, karena harapan konsumen tidak terpenuhi atau 
pelayanan kurang baik dan belum memuaskan konsumen. 
Kedua : Perceived = Expectation 
Bila keadaan ini terjadi, maka konsumen mengatakan bahwa pelayanan 
yang diberikan tidak ada istimewanya atau pelayanan yang diberikan 
biasa-biasa saja dan belum memuaskan konsumen. 
Ketiga  : Perceived > Expectation 
Bila keadaan ini terjadi, maka konsumen mengatakan bahwa pelayanan 
yang diberikan baik (memuaskan) dan menyenangkan. 
Suatu kepuasan akan dirasakan konsumen bila mereka menerima 
produk atau jasa sesuai dengan yang diharapkan. Dan apabila produk atau 
jasa berada di bawah harapan konsumen maka akan terjadi suatu 
ketidakpuasan. 
 Dari definisi-definisi diatas dapat ditarik suatu kesimpulan bahwa 
pada dasarnya pengertian kepuasan konsumen mencakup perbedaan antara 
harapan dan hasil yang dirasakan atau diterima oleh konsumen. 
 Kepuasan yang dirasakan oleh konsumen akan menimbulkan hal-
hal yang positif bagi penyedia jasa. Hal yang penting adalah bahwa 
konsumen mengharapkan harapan berdasarkan pesan yang mereka terima 
dari penyedia jasa dan sumber informasi lainnya. Jika penyedia jasa terlalu 
melebih-lebihkan prestasi produknya, maka konsumen akan merasakan 
menjalani apa yang disebut dengan harapan yang tidak pasti dan akan 
menimbulkan ketidakpuasan bagi konsumen. Oleh karena itu penyedia 
jasa harus memberikan informasi produk dengan jujur agar pembeli 
mengalami kepuasan. 
  Menurut J.M.Juran, seorang pengamat kualitas produk yang 
dikutip oleh H. Oka A. Yoeti (1999), mengatakan bahwa bila pelanggan 
tidak puas terhadap kualitas pelayanan yang diberikan, maka konsumen 
dengan inisiatif sendiri akan menceritakannya kepada orang lain, sebagai 
komplain atas ketidakpuasannya. 
 Konsekuensi dari konsumen yang tidak puas merupakan tantangan 
yang serius bagi suatu penyedia jasa, karena akan banyak memakan biaya, 
waktu, dan energi, untuk dapat membuat konsumen bersedia datang 
kembali. 
 Untuk memuaskan konsumen penyedia jasa hendaknya terlebih 
dahulu memuaska karyawannya. Tujuannya, agar pelayanan yang 
diberikan kepada konsumen dapat lebih baik. 
Menurut Philip Kotler (1997), dalam mengukur kepuasan konsumen ada 
beberapa metode yang dapat dilakukan, yaitu :  
1. Sistem keluhan dan saran 
Penyedia jasa yang berorientasi pada konsumen perlu memberikan 
kesempatan pada konsumennya untuk menyampaikan saran dan 
keluhan mereka. Misalnya : menyediakan kotak saran dan saluran 
telepon khusus. Informasi yang diperoleh dapat memberikan banyak 
ide dan gagasan bagi penyedia jasa serta membantu menyelesaikan 
masalah yang dihadapi lebih cepat. 
2. Survei kepuasan konsumen 
Umumnya penelitian mengenai kepuasan konsumen dilakukan dengan 
metode survai. Melalui cara ini penyedia jasa akan memperoleh 
tanggapan dan umpan balik secara langsung dari konsumen serta 
sekaligus memberikan tanda (signal) positif bahwa penyedia jasa 
memberikan perhatian terhadap konsumennya. 
3. Belanja siluman 
Penyedia jasa dapat membayar orang untuk bertindak sebagai pembeli 
potensial guna melaporkan temuan-temuan mereka tentang kekuatan 
dan kelemahan yang mereka alami dalam membeli produk penyedia 
jasa dan produk pesaing. Para pembelanja siluman ini dapat 
menyampaikan masalah tertentu untuk menguji apakah staf penjualan 
penyedia jasa menangani situasi tersebut dengan baik. 
4. Analisa kehilangan konsumen 
Metode ini dilakukan dengan cara penyedia jasa menghubungi para 
konsumen yang berhenti membeli untuk mempelajari sebabnya. 
Informasi ini berguna bagi penyedia jasa untuk mengambil kebijakan 
selanjutnya dalam rangka meningkatkan kepuasan dan loyalitas 
konsumen. 
Beberapa hal yang perlu diperhatikan dalam mengukur kepuasan 
konsumen : 
a. Konsumen beragam dalam cara menyampaikan rasa kepuasannya. 
b. Para staff penyedia jasa dapat memanipulasi tingkat kepuasan 
mereka. 
c. Penyedia jasa mencoba mengeluarkan konsumen yang tidak puas 
dari survei. 
d. Konsumen mengetahui bahwa perusahaan berusaha 
menyenangkan konsumen, beberapa konsumen mungkin 
menunjukkan ketidakpuasan yang tinggi (walaupun mereka puas) 
agar mempertoleh lebih banyak kepuasan dan kemudahan 
Dari metode-metode yang ada untuk mengukur kepuasan tersebut, 
metode survei merupakan metode yang banyak digunakan. Metode 
survei dapat dilakukan dengan berbagai cara, yaitu : 
Pengukuran kepuasan secara langsung melalui pertanyaan-
pertanyaan. 
Pengukuran yang menggunakan pertanyaan berapa besar harapan 
konsumen terhadap atribut tertentu dan besarnya kinerja yang 
mereka rasakan. 
Dinamika konsumen dijadikan responden dan diminta untuk 
mengungkapkan masalah-masalah yang mereka hadapi berkaitan 
dengan penawaran, perusahaan dan saran-saran untuk melakukan 
perbaikan. 
Responden diminta untuk merangking berbagai elemen dari 
penawaran berdasarkan derajat dari pentingnya setiap elemen 
tersebut. Selain itu responden diminta juga untuk merangking 
seberapa baiknya kinerja penyedia jasa dalam masing-masing 
elemen tersebut. 
Dalam penelitian ini akan digunakan metode dirived 
dissatisfaction, karena akan mengukur tentang apa yang dirasakan oleh 
konsumen (perceived service) dan harapan-harapan konsumen (expected 
service) atas pelayanan yang diberikan oleh PT. Melvar Lintasnusa. 
Kebutuhan adalah konstruk suatu konsep hipotesis atau fiksi yang 
mewakili suatu kekuatan dalam bagian otak, mengorganisasikan persepsi, 
appersepsi, intelek konasi dan tindakan dengan cara sedemikian rupa 
untuk mengubah ke arah tertentu suatu situasi yang ada dan tidak 
memuaskan (Murray, 1938). 
 Dari definisi ini diketahui bahwa konsep kebutuhan memiliki status 
hipotesis atau abstrak yang terikat pada proses fisiologis di otak. 
Kebutuhan akan menghasilkan aktivitas pada organisme dan 
mempertahankan aktivitas ini sampai situasi lingkungan berubah, sehingga 
organisme mampu mereduksi kebutuhan. Kebutuhan biasanya diikuti oleh 
emosi atau perasaan tertentu dan dihubungkan dengan tindakan yang 
efektif dalam menghasilkan keadaan akhir yang diinginkan. Kebutuhan 
mungkin saja lemah atau kuat, bersifat tahan lama atau sementara. Tetapi 
biasanya kebutuhan bertahan, sehingga menimbulkan tingkah laku dan 
harapan tertentu yang mengubah situasi awal menjadi situasi akhir yang 
menyenangkan atau memuaskan organisme. 
 Murray mengatakan bahwa adanya kebutuhan dapat dilihat 
melalui : 
1. Efek atau hasil akhir dari tingkah laku. 
2. Pola atau jenis tingkah laku tertentu yang terlibat. 
3. Perhatian dan respon selektif terhadap kelompok objek stimulus 
tertentu. 
4. Ekspresi emosi atau efek tertentu. 
5. Ekspresi kepuasan ketika efek tertentu telah dicapai atau kekecewaan 
jika efek tidak tercapai. 
6. Laporan subjektif individu tersebut tentang perasaan dan tujuan. 
Disamping itu untuk mengerti konsep tentang kebutuhan, harus dipahami 
pula tentang dinamika kebutuhan itu sendiri. 
Ketika suatu kebutuhan muncul, maka individu berada pada 
keadaan tidak seimbang (disequilibrium). Situasi awal (beginning 
situation) kebutuhan terjadi ketika seseorang berada dalam keadaan 
tegang dan tidak memuaskan. Fungsi suatu kebutuhan adalah untuk 
mengubah situasi awal (beginning situation) ke dalam situasi akhir 
(ending situation) yang memuaskan, sehingga tercapai keadaan seimbang 
(equilibrium). Dalam usahanya untuk memenuhi kebutuhan yang muncul 
individu akan belajar mengikuti objek-objek dan aktivitas-aktivitas yang 
ia temui di masa lalu yang dapat meredakan ketegangan. Individu tidak 
hanya belajar memberikan respon untuk memberikan ketegangan dan 
pengalaman yang memberikan kepuasan, tetapi belajar juga memberikan 
respon untuk mengembangkan ketegangan yang kemudian dapat 
diredakan, sehingga mempertinggi tingkat kenikmatan. 
 Murray menerima preposisi bahwa manusia bertindak sedemikian 
rupa untuk meningkatkan kepuasan dan meredakan ketegangan. Tetapi 
ini hanya merupakan tujuan atau kepercayaan seorang individu dan pada 
kenyataannya tindakan dipercaya akan mereduksi ketegangan, 
memberikan kepuasan dan akan mampu mencapai tujuan yang 
diharapkan. Individu tidak akan termotivasi untuk meningkatkan 
kepuasan secara umum. Individu selalu berusaha mereduksi ketegangan 
spesifik yang relevan dengan kebutuhan tertentu. Maka kepuasan hanya 
merupakan hasil dari keadaan kebutuhan dan konsekuensi tingkah 
lakunya. 
Penyelenggara Jasa Internet (PJI) (bahasa Inggris: Internet Service 
Provider (ISP)) adalah perusahaan atau badan yang menyelenggarakan jasa 
sambungan internet dan jasa lainnya yang berhubungan. Kebanyakan 
perusahaan telepon merupakan penyelenggara jasa internet. Mereka 
menyediakan jasa seperti hubungan ke internet, pendaftaran nama domain, 
dan hosting. 
ISP ini mempunyai jaringan baik secara domestik maupun internasional 
sehingga pelanggan atau pengguna dari sambungan yang disediakan oleh 
ISP dapat terhubung ke jaringan internet global. Jaringan di sini berupa 
media transmisi yang dapat mengalirkan data yang dapat berupa kabel 
(modem, sewa kabel, dan jalur lebar), radio, maupun VSAT. 
PT. Melvar Lintasnusa (atau yang dikenal dengan brand name Melsa) 
merupakan salah satu pioneer dari penyedia jasa internet di Indonesia. Melsa pada 
mulanya bernama Bandung Interchange Network (BIN) dan mulai menawarkan 
jasanya pertama kali pada tahun 1992. Jasa pertama dari BIN pada saat itu adalah 
layanan surat internet komersial (commercial internet mail service) yang 
ditawarkan secara terbatas. Pada saat itu BIN adalah perusahaan yang pertama 
meluncurkan layanan ini di Indonesia.. Pada bulan Desember tahun 1995, BIN 
meluncurkan layanan akses internet penuh yang disebut Melsa-i-net. Layanan ini 
bertahan sampai tahun 2004. 
Pada tanggal 15 Juli 2004, nama Melsa-i-net diganti menjadi Melsa. 
Perubahan ini dibuat bersamaan dengan perkenalan logo Melsa yang baru. Logo 
baru tersebut menyimbolkan pesan perusahaan terhadap pendekatan yang baru 
dan segar  dalam pengalaman ber-internet yang selalu berusaha mencari teknologi 
baru untuk koneksi internet yang lebih cepat dan lebih baik, sempurna dalam 
Customer Care, dan juga menekankan pada akses internet yang stabil dan 
berkelanjutan. 
PT. Melvar Lintasnusa mempunyai visi sebagai berikut: 
Menjadi perusahaan penyedia jasa layanan akses internet (ISP) 
dengan jaminan stabilitas koneksi yang didukung oleh infrastruktur 
jaringan dan sumber daya manusia yang andal, dengan cakupan area 
layanan di kota-kota besar di pulau Jawa. 
Saat ini misi PT. Melvar Lintasnusa adalah: 
Market Leader Internet Wireless di Bandung 
Struktur manajemen PT. Melvar Lintasnusa mengikuti gaya Mechanistic 
Structure, yang dapat dilihat pada Lampiran 1. 
 PT. Melvar Lintasnusa saat ini mendedikasikan diri pada kompetensi inti 
hanya pada jasa akses internet. Selain itu PT. Melvar Lintasnusa juga menjanjikan 
jasa internet terbaik yang dapat dijangkau di mana saja. Mereka juga menjanjikan 
team yang terdiri dari teknisi, sales representative dan support personnel yang 
merupakan orang-orang paling knowledgeable dalam teknologi internet. 
Sistem pembayaran yang ditetapkan PT. Melvar Lintasnusa adalah sistem 
pre-paid. Pada umumnya internet service provider menetapkan fixed price setiap 
bulannya dengan basis waktu. Walaupun PT. Melvar Lintasnusa menerapkan 
yang sama pada awalnya, namun jika pemakaian tidak mencapai batas waktu yang 
telah ditetapkan, maka kelebihan waktu tersebut ditambahkan pada pemakaian 
periode selanjutnya (PT. Melvar Lintasnusa menetapkan periode satu bulan).  
Saat ini PT. Melvar Lintasnusa sedang gencar melakukan penetrasi pasar 
terhadap layanan Melsa Wireless yang merupakan layanan PT. Melvar Lintasnusa 
yang memungkinkan penggunanya mengakses internet tanpa jaringan telepon 
ataupun kabel. PT. Melvar Lintasnusa akan membangun pemancar yang dapat 
ditangkap oleh perangkat penerima yang dimiliki oleh konsumen.  
Selain layanan Melsa Wireless, PT. Melvar Lintasnusa juga berkonsentrasi 
pada layanan Melsa Mobile. Layanan ini memungkinkan pengguna mengakses 
internet dari Smart Phone, perangkat komputer atau notebook yang dilengkapi 
dengan teknologi 3G/ HSDPA. Penyediaan layanan ini didukung oleh jaringan 
operator selular XL. 
PT. Melvar Lintasnusa mengaku menempatkan konsumen dalam urutan 
teratas (put customer first). Hal ini diungkapkan dengan pendekatan yang disebut 
 The Friendliest Way . Pendekatan tersebut digunakan dalam menentukan produk 
layanan yang dikeluarkan oleh PT. Melvar Lintasnusa. 
 Mereka berpendapat bahwa kebutuhan akan akses internet bergantung 
pada 3 hal, yaitu: 
a. Tipe Koneksi 
b. Kebutuhan Pemakaian 
c. Kecepatan bandwith. 
Dengan pendekatan  The Friendliest Way , PT. Melvar Lintasnusa merasa 
dapat mengidentifikasi kebutuhan konsumen mereka sesuai dengan kebutuhan 
masing-masing konsumen.  
Selain itu PT. Melvar Lintasnusa menyatakan bahwa penempatan 
konsumen dalam urutan teratas tersebut diterapkan dalam setiap bidang, mulai 
dari sistem penagihan sampai sistem technical support yang memudahkan 
pelanggannya. Bahkan PT. Melvar Lintasnusa menetapkan sistem kompensasi 
pada konsumen jika terjadi downtime pada koneksi. 
PT. Melvar Lintasnusa tidak menetapkan konsumennya secara spesifik. 
Namun menurut wawancara yang dilakukan penulis terhadap pihak PT. Melvar 
Lintasnusa, diketahui target market PT. Melvar Lintasnusa pada konsumen 
personal secara demografis adalah laki-laki atau perempuan dengan umur 25 
tahun keatas, pendidikan D3 keatas, dengan range penghasilan menengah keatas. 
Sedangkan pada tingkat corporate, PT. Melvar Lintasnusa hanya membedakan 
target merket-nya menjadi dua bagian yaitu perusahaan pada umumnya dan 
warung internet. Semua konsumen PT. Melvar Lintasnusa berlokasi di kota 
Bandung. 
Pada saat ini PT. Melvar Lintasnusa memberi beragam jenis layanan 
koneksi internet, IT Consultant & Trainer, sampai jasa web hosting. Layanan 
dari Melsa adalah: 
a. Melsa Mobile 3G dengan beragam cara pembayaran 
b. Melsa Web Hosting 
c. Wireless 
d. Melsa Kabel VPN 
e. Melsa Kabel IX Port 
f. Melsa Kabel SDSL   Warnet Package 
g. Melsa Kabel Corporate SDSL 
h. Melsa Kabel Corporate ADSL 
i. Melsa Kabel Personal ADSL 
j. Melsa Kabel Personal SDSL 
k. Melsa Dial-up Corporate 
l. Melsa Personal Dial-up 
m. Melsa Hotspot 
n. Desain Website Melsa ISP 
o. DNS and Web Hosting 
p. IT. Consultant & Trainer 
Penjelasan mengenai layanan Melsa Kabel ADSL Personal akan dijelaskan pada 
bagian selanjutnya. 
Asymmetric Digital Subscriber Line (ADSL) adalah salah satu bentuk 
Digital Subscriber Line, suatu teknologi komunikasi data yang memungkinkan 
transmisi data yang lebih cepat melalui kabel tembaga telepon biasa 
dibandingkan dengan modem konvensional yang ada. ADSL melakukan 
pengiriman sinyal dengan cepat melalui sambungan telepon biasa dengan 
kecepatan 512 kbps (upstream) dan 8 Mbps (downstream). ADSL merupakan 
salah satu keluarga xDSL bersama-sama dengan HDSL, SHDSL, SSDSL, 
VDSL, dan lain-lain. 
ADSL (Asymmetric Digital Subscribel Line) menggunakan kabel yang 
sama dengan jalur telepon Telkom. Kabel dan peralatan Telkom membatasi 
frekuensi yang dipergunakan oleh switch, pesawat telepon dan peralatan lainnya. 
Suara manusia normal dapat dibawa dalam frekuensi mulai dari 0 hingga 3.400 
Hz yang mana adalah wilayah yang cukup sempit. Kabel itu sendiri memiliki 
potensi untk membawa frekuensi hingga beberapa megahertz. Dengan membatasi 
frekuensi yang dibawa melalui kabel telepon, sistem telepon dapat mengemas 
sejumlah kabel dalam bentuk yang kecil tanpa harus berinterferensi satu sama 
lainnya. Data digital ADSL dapat menggunakan kapasitas jalur telepon dengan 
aman. ADSL adalah teknologi yang terpengaruh oleh jarak. Sejalan dengan 
bertambah jauhnya pelanggan dari sentral ADSL, kualitas sinyal menurun dan 
kecepatan juga turun. Batas terjauh untuk ADSL adalah 5,5 km. 
ADSL itu sendiri sebenarnya hanyalah suatu MODEM yang biasa kita 
gunakan untuk akses internet dengan  dial up connection , bukan suatu system 
sambungan/jaringan. Teknologi ADSL adalah suatu teknologi MODEM. Jadi 
kalau kita sedang berbicara tentang ADSL, artinya kita sedang berbicara tentang 
suatu MODEM yang dalam hal ini adalah MODEM ADSL. 
Perbedaan antara modem ADSL dengan modem konvensional yang 
paling mudah kita jumpai adalah dalam kecepatan pentransferan 
(upload/download) data. Walaupun sama-sama menggunakan saluran telepon 
umum sebagai jalur komunikasinya, kecepatan pada modem ADSL berkisar 
antara 1.5 Mbps sampai 9 Mbps. Perbedaan kecepatan yang mencolok diantara 
keduanya (modem konvensional dan ADSL) dikarenakan perbedaan penggunaan 
frekuensi untuk mengirim sinyal/data. 
Pada modem konvensional digunakan frekuensi dibawah 4 kHz, 
sedangkan pada modem ADSL digunakan frekuensi diatas 4kHz. Umumnya 
modem ADSL menggunakan frekuensi antara 34 kHz sampai 1104 kHz (lihat 
gambar dibawah). Inilah penyebab utama perbedaan kecepatan pentransferan 
sinyal/data antara modem konvensional dan modem ADSL. 
 Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode survei, 
yang bertujuan untuk melihat tingkat kepuasan konsumen atas penggunaan 
Melsa Kabel ADSL Personal. 
 Metode survei pada umumnya merupakan cara pengumpulan data 
dari sejumlah unit atau individu dalam jangka waktu yang bersamaan dan 
biasanya berjumlah besar. Metode survei merupakan penelitian yang 
mengambil sampel dari suatu populasi dan menggunakan kuesioner 
sebagai alat pengumpulan data yang pokok, dimana data yang 
dikumpulkan dari sampel atas populasi itu untuk mewakili seluruh 
populasi (Singarimbun, Masri dan Effendi,; 1989. Metodologi Penelitian 
Survey).  
 Skema rancangan penelitian dapat dilihat melalui bagan berikut : 
   Melsa Kabel ADSL Personal                kepuasan        dibandingkan 
Variabel Penelitian dan Definisi Operasional : 
Variabel yang digunakan dalam penelitian ini adalah kepuasan pengguna 
Melsa Kabel ADSL Personal. 
  Kepuasan pengguna Melsa Kabel ADSL Personal adalah perasaan 
senang atau kecewa  yang berasal dari perbandingan antara kenyataan yang 
dirasakan (perceived service) dan harapan-harapannya (expected service). 
Perbedaan antara perceived service dengan expected service akan 
menimbulkan kesenjangan (gap). Apabila kenyataan lebih besar dari 
harapan akan menimbulkan kepuasan, bila kenyataan lebih kecil dari 
harapan mengakibatkan ketidakpuasan, dan bila kenyataan yang diterima 
sama besarnya dengan harapan maka akan menimbulkan tingkat kepuasan 
netral. 
  Kualitas pelayanan jasa yang diberikan oleh PT. Melvar Lintasnusa 
menggambarkan suatu ukuran yang meliputi tampilan elemen fisik yang 
dapat dinilai (tangibles), keandalan (reliability), responsivitas 
(responsiveness), assurance, dan empathy, yang digunakan untuk 
mengukur tingkat kesesuaian antara pelayanan yang dirasakan dengan 
pelayanan yang diharapkan oleh pelanggan PT. Melvar Lintasnusa. 
Dimensi dari kualitas pelayanannya, adalah : 
1. Tampilan elemen fisik yang dapat dinilai (Tangibles)  
Definisi Konseptual : dimensi ini mencakup tersedianya fasilitas fisik, 
peralatan, SDM, materi-materi untuk komunikasi yang merupakan 
bukti nyata pelayanan. 
Definisi Operasional : Perasaan senang atau kecewa konsumen 
terhadap fasilitas yang menunjang proses pelayanan, seperti penataan 
interior dan layout ruangan yang baik, lahan parkir yang memadai, 
ruang penerima pelanggan yang nyaman, brosur mengenai produk 
yang ditawarkan. 
Indikator : 
1.  Penataan interior ruangan yang baik. 
2.  Kenyamanan dan kebersihan fasilitas ruang penerima pelanggan. 
3.  Kesediaan fasilitas parkir yang memadai. 
4. Kelengkapan fasilitas dan peralatan kerja yang memadai. 
 2.   Keandalan (Reliability)  
 Definisi Konseptual : dimensi ini mencakup keandalan dalam 
menepati janji-janji yang telah diberikan, kinerja yang akurat dan 
konsisten. 
Definisi Operasional : perasaan senang atau kecewa konsumen 
terhadap jasa yang diberikan, mampu melayani tuntutan pelanggan 
serta tepat waktu dalam memenuhi permintaan pelanggan. 
Indikator : 
1. Tepat waktu dalam memenuhi permintaan pelanggan. 
2. Karyawan dapat memberikan layanan sesuai dengan permintaan 
pelanggan. 
3. Pengetahuan karyawan yang baik tentang produk yang ditawarkan. 
3.   Responsivitas (Responsiveness) 
Definisi Konseptual : dimensi ini mencakup keinginan dan kesiapan 
perusahaan untuk membantu pelanggan serta memberikan pelayanan 
yang diminta. 
Definisi Operasional : Karyawan Melsa harus sigap dalam 
memberikan layanannya serta dapat menjawab pertanyaan maupun 
keluhan pelanggan. 
Indikator : 
1. Karyawan sigap dalam memberikan layanannya. 
2. Karyawan dapat dengan cepat mencari informasi yang diperlukan 
pelanggan. 
3. Karyawan mempunyai pengetahuan dan dapat dipercaya dalam 
mengoperasikan komputer. 
4.  Assurance 
Definisi Konseptual : dimensi ini mencakup pengetahuan atau 
kesopansantunan dan kemampuan para pegawai organisasi untuk 
menumbuhkan rasa percaya para pelanggan kepada organisasi. 
Definisi Operasional :  
dengan baik dengan pelanggan sehingga pelanggan dapat 
mengetahui apa saja yang ia dapatkan dengan menggunakan jasa 
yang diberikan perusahaan. 
Indikator : 
1. Penjelasan karyawan mudah dimengerti pelanggan 
2. Karyawan mampu memberikan jawaban yang memuaskan 
3. Karyawan ramah dalam memberikan pelayanan 
? PT. Melvar Lintasnusa harus dapat memberikan rasa aman kepada 
pelanggannya seperti garansi atas pelayanan yang diberikan 
Indikator : 
1. Karyawan memberikan kepastian dan rasa aman dalam layanannya 
5. Empathy 
Definisi Konseptual : dimensi ini mencakup usaha memberikan 
perhatian yang tulus dan bersifat individual atau pribadi yang diberikan 
kepada para pelanggan dengan berupaya memahami keinginan 
konsumen. Dalam hal ini suatu organisasi diharapkan memiliki 
pengertian atau pengetahuan tentang pelanggan, memahami kebutuhan 
pelanggan secara spesifik dan memiliki waktu pengoperasian yang 
nyaman bagi pelanggan. 
Definisi Operasional : 
PT. Melvar Lintasnusa memahami kebutuhan dan keinginan 
Indikator : 
1. Karyawan   memberikan    waktu    yang   cukup    dalam   melayani  
    pelanggan. 
2. Perusahaan memahami kebutuhan dan keinginan pelanggan. 
3. Karyawan mengenali individu pelanggan. 
Dari indikator-indikator tersebut dikembangkan menjadi pernyataan-
pernyataan untuk mengukur kinerja yang dirasakan dan apa yang 
diharapkan oleh konsumen dalam menggunakan produk PT. Melvar 
Lintasnusa. 
Populasi dalam penelitian ini adalah konsumen Melsa Kabel ADSL 
Personal PT. Melvar Lintasnusa. Pemilihan ini berdasarkan asumsi peneliti 
bahwa konsumen yang menggunakan Melsa Kabel ADSL Personal sudah 
memiliki pengalaman dan merasakan pelayanan yang diberikan oleh PT. 
Melvar Lintasnusa. 
Teknik sampling yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
accidental sampling sampel yang diambil dalam penelitian ini seadanya 
dengan hanya dibatasi oleh waktu dan tempat yang digunakan oleh 
peneliti. (Sudjana; 1984. Metoda Statistika, Bab IX, hal 162.) Waktu yang 
digunakan dalam penelitian ini adalah selama 1 minggu dan tempat 
penelitian dilakukan di masing-masing tempang pengguna jasa Melsa 
Kabel ADSL Personal. 
Sampel dalam penelitian ini adalah konsumen Melsa Kabel ADSL 
Personal PT. Melvar Lintasnusa dengan karakteristik yaitu pelanggan yang 
telah menggunakan Melsa Kabel ADSL Personal minimal selama 6 bulan, 
karena pelanggan yang telah menggunakan Melsa Kabel ADSL Personal 
sudah memiliki pengalaman dan merasakan pelayanan yang diberikan oleh 
PT. Melvar Lintasnusa. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah Servqual : A 
Multidimensional Scale to Capture Customer Perceptions and 
Expectation of Service Quality yang dimodifikasi oleh peneliti. Alat ukur 
ini pertama kali dipublikasikan oleh Valerie A. Zeithaml dalam bukunya 
yang berjudul Service Marketing : Integrating Customer Focus Across 
 Edition, (1998) yang telah mengalami beberapa kali 
perubahan. 
Alat ukur ini terdiri atas item-item tentang data pribadi, item-item 
mengenai faktor-faktor yang mempengaruhi kinerja yang dirasakan 
(perceived service) dan pelayanan yang diharapkan (expected service) 
konsumen tentang pelayanan yang diberikan oleh Melsa Office, dan item-
item tentang apa yang secara aktual dirasakan oleh konsumen dalam 
menikmati kualitas pelayanan dan harapan konsumen terhadap kualitas 
pelayanan. Informasi yang diperoleh dari responden dapat dipakai untuk 
meneliti kesenjangan (gap) antara pelayanan apa yang diperoleh oleh 
konsumen (perceived service) dan harapan yang diinginkan oleh 
konsumen (expected service). Kesenjangan (gap) yang muncul dipakai 
untuk mengetahui bagaimana tingkat kepuasan konsumen terhadap 
kualitas pelayanan yang diberikan oleh PT. Melvar Lintasnusa. 
Alat ukur ini termasuk dalam kategori pertanyaan tertutup dan 
berbentuk item skala penilaian yang digunakan untuk mengukur tingkat 
kepuasan konsumen berdasarkan pada lima dimensi kepuasan, guna 
menjaring persepsi konsumen atas perceived service dan expected service 
tentang kualitas pelayanan yang diberikan oleh PT. Melvar Lintasnusa. 
  Skala penilaian ini disusun untuk mendapatkan fakta psikologis 
berdasarkan skala likert. Skala ini menggunakan skala ordinal, karena 
hanya dapat membuat skala ranking, tetapi tidak dapat diketahui berapa 
kali 1 responden lebih baik atau lebih buruk dari responden lainnya dalam 
skala penilaian (Moh.Nasir Ph.D, 1999). Skala penilaian yang digunakan 
dibuat dalam bentuk pertanyaan positif dan negatif yang bersifat tertutup 
dengan 4 alternatif jawaban dari masing-masing item yang dianjurkan.  
Skor untuk item-item adalah : 
Sangat Tidak Setuju 1 4 
Dimensi Indikator Item (+) 
1. Tangibles  
4.  Assurance 
2.  Reliability 
3. Responsiveness 
5.  Empathy 
   konsumen  yang  datang  ke  Melsa   
1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 
12, 13, 14 
15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 
24, 25, 26, 27, 28,  29, 30, 
31, 32, 33 
34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 41, 
43, 44, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 
51, 52 
Untuk memperoleh gambaran tentang responden, maka responden 
diminta untuk memberikan data pribadi yang terdiri atas jenis kelamin, 
usia, pendidikan, dan lama menjadi pengguna Melsa Kabel ADSL 
Personal. 
 Validitas alat ukur berguna untuk melihat sejauh mana ketepatan, 
ketelitian alat ukur dalam mengukur apa yang hendak diukur. Jadi, 
semakin tinggi validitas alat ukur maka alat ukur tersebut semakin 
mengenai sasarannya, atau semakin menunjukkan apa yang seharusnya 
diukur untuk memperoleh validitas dari kuesioner tentang tingkat 
kepuasan konsumen, maka dalam penelitian ini digunakan internal 
consistency validity, yaitu melihat besarnya koefisien korelasi antara skor 
para responden pada suatu item dengan total skor tiap aspek atau total skor 
keseluruhan.  
 Langkah-langkah pengujian validitas, alat ukur yang dilakukan 
adalah sebagai berikut : 
1. Membagikan kuesioner kepuasan konsumen terhadap kualitas 
pelayanan yang diberikan oleh PT. Melvar Lintasnusa kepada 30 
responden. 
2. Memberi skor untuk setiap item dari seluruh responden. 
3. Menghitung korelasi antara skor item dengan skor total tipa aspek dari 
seluruh responden, dengan menggunakan rumus korelasi Rank 
Spearmen (Nirwana Sitepu, 1995), yaitu : 
rs = 
)(
)(
)()(
Keterangan  : 
Xi        :  Skor tiap item 
Yi        :  Jumlah skor item pada setiap aspek 
R(xi)    :  Rank dari skor tiap item 
R(yi)    :  Rank dari jumlah skor item pada setiap aspek 
n        :  Jumlah item 
4.  Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas norma 
dari Guilford, yaitu :  
? 0,00-0,19   :   korelasi rendah (ditolak) 
? 0,20-0,39   :   korelasi kurang (direvisi) 
? 0,40-0,69   :   korelasi sedang (diterima) 
? 0,70-0,89   :   korelasi tinggi (diterima) 
? 0,90-1,00   :   korelasi sangat tinggi (diterima) 
 Reliabilitas alat ukur berkenaan dengan konsistensi, ketelitian dan 
keteladanan alat ukur tersebut di dalam menjaring informasi yang sama 
dari waktu ke waktu. Untuk memperoleh reliabilitas dari kuesioner 
kepuasan konsumen, digunakan Split Half Method. Alat ukur dibagi 
menjadi dua bagian, yaitu item-item pada nomor ganjil dan item-item pada 
nomor genap. Kemudian ranking nilai item ganjil dikorelasikan dengan 
ranking nilai item genap. Langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur 
yang dilakukan adalah sebagai berikut : 
1. Membagikan kuesioner kepuasan konsumen terhadap kualitas 
pelayanan yang diberikan oleh peneliti. 
2. Membagi item menjadi dua kelompok, yaitu item nomor ganjil dan 
item nomor genap. 
3. Menghitung korelasi antara skor belahan pertama (item ganjil) dengan 
total skor belahan kedua (item genap) dari seluruh responden dengan 
menggunakan rumus korelasi Rank Spearman (Nirwana Sitepu, 
1995), yaitu : 
                                    rs = 
)(
)(
)()(
Keterangan   : 
Xi       :  Skor item ganjil 
Yi      :  Skor item genap 
R(xi)   :  Rank dari skor item ganjil 
R(yi)   :  Rank dari skor item genap 
n      :  Banyaknya pasangan item genap dan ganjil 
4. Untuk menghitung reliabilitas total maka digunakan rumus The 
Spearman  Brown Formula, yaitu : 
                        rtt = 
Keterangan : 
rtt   :  Reliabilitas total 
rhh   :  Reliabilitas antara item ganjil dan genap 
5. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria Guilford, yaitu : 
? 0,00 - 0,19 : hampir tidak reliabel 
? 0,20 - 0,39 : reliabel rendah 
? 0,40 - 0,69 : reliabel sedang 
? 0,70 - 0,89 : reliabel tinggi 
? 0,90 - 1,00 : reliabel sangat tinggi 
 Tehnik analisis dalam penelitian ini menggunakan metode statistik 
deskriptif, yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi dan persentase 
pada setiap kelompok. Hal ini dapat dilakukan dengan jumlah keseluruhan 
responden, kemudian dikalikan 100 %. 
%100: x
Keterangan :  
f   = Frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
N  = Jumlah keseluruhan  responden 
Kriteria kepuasan dapat dilihat pada tabel  berikut ini : 
+ (PS>ES) Puas 
0 (PS=ES) Cukup Puas 
- (PS<ES) Tidak Puas 
